\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{framed}
\usepackage{hyperref}

\title{Desarrollo del Test (Parte 2)}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Desarrollo del test}

\subsection{¿La generación de programas prototipo, es exclusiva de un solo modelo ciclo de vida?}

\begin{framed}
\noindent\textbf{Contenido base:}
\begin{enumerate}
    \item El uso de programas prototipo no es exclusivo del ciclo de vida iterativo.
    \item En la práctica los prototipos se utilizan para validar los requerimientos de los usuarios en cualquier ciclo de vida.
    \item Modelos que utilizan prototipos formalmente: Ciclo de Vida por Prototipos, En Espiral e Iterativo.
    \item Se recomienda cuando no se conocen especificaciones precisas o hay innovaciones importantes.
    \item Según el documento (página 28): "Si no se conoce exactamente cómo desarrollar un determinado producto o cuáles son las especificaciones de forma precisa, suele recurrirse a definir especificaciones iniciales para hacer un prototipo".
\end{enumerate}
\end{framed}

\subsection{¿Podemos utilizar un lenguaje imperativo para el modelo de ciclo de vida orientado a objetos?}

\begin{framed}
\noindent\textbf{Contenido base:}
\begin{enumerate}
    \item Sí se puede usar lenguaje imperativo con este modelo.
    \item La metodología orientada a objetos es una técnica o modelo, no depende del lenguaje.
    \item No es correcto suponer que este modelo sólo es útil con lenguajes orientados a objetos.
    \item Es un modelo versátil aplicable a pequeños y grandes proyectos independientemente del lenguaje.
    \item Según el documento (página 34): "Como mencionamos, es un modelo muy versátil, y por ser uno de los últimos en aparecer, aprendió mucho de los anteriores".
\end{enumerate}
\end{framed}

\subsection{Enumere el ciclo de vida y los pasos que seguiría, si debiese desarrollar una aplicación que monitoree el estado de las redes de una empresa.}

\begin{framed}
\noindent\textbf{Contenido base:}
\begin{enumerate}
    \item Etapas iniciales: Expresión de necesidades, Especificaciones, Análisis y Diseño del sistema.
    \item Etapas finales: Implementación, Debugging, Validación y Evolución/Mantenimiento.
    \item Modelo recomendado según documento: Ciclo de Vida Orientado a Objetos.
    \item Justificación: Adecuado para programas de monitoreo de procesos y grandes sistemas de transacciones.
    \item Referencia documento (páginas 18-19 y 34): Detalla las 8 etapas generales y la aplicabilidad para monitoreo.
\end{enumerate}
\end{framed}

\subsection{Realice una lista de requerimientos hipotéticos para una aplicación que deba ejecutar archivos de música, pida la misma lista a un usuario no programador y compare las listas. ¿Qué enfoques encuentra en cada lista?}

\begin{framed}
\noindent\textbf{Contenido base:}
\begin{enumerate}
    \item Objetivo de la etapa: Reflejar requerimientos y funcionalidades (qué, y no cómo, se va a implementar).
    \item Enfoque Programador (técnico): Formatos, Codecs, Gestión de memoria, API de audio y optimización.
    \item Enfoque Usuario no programador (funcional): Reproducir, Pausar, Volumen, Listas y facilidad de uso.
    \item Diferencia clave: El cliente o usuario sólo impartía especificaciones muy generales del producto final.
    \item Nota: Esta actividad es práctica y requiere trabajo externo con usuarios reales para comparar listas.
\end{enumerate}
\end{framed}

\subsection{A modo de encuesta, pregunte a sus colegas programadores, quién y ha utilizados un ciclo de vida. Indague sobre los resultados obtenidos.}

\begin{framed}
\noindent\textbf{Contenido base:}
\begin{enumerate}
    \item Esta pregunta es una actividad de investigación externa con colegas programadores.
    \item Factores que influyen en la elección: Complejidad, Tiempo disponible y entregas parciales.
    \item Otros factores: Comunicación entre equipo y usuario, y certeza de los requerimientos.
    \item Resultados esperados: Diferentes programadores usan diferentes modelos según el tipo de proyecto.
    \item Según el documento (página 20): "Un consejo: la mejor metodología, es la que mejor conocemos".
\end{enumerate}
\end{framed}

\end{document}s
